\subsection{Slutsatser} \label{sec:conclusions}

Genom analys av mätresultaten från de olika proverna har vi kunnat dra flera viktiga slutsatser. 

\indent

Mätningar av livsmedelsproverna visar de aktivitetsnivåer som Livsmedelsverket 
\parencite{livsmedelsverket} förväntar sig för marktäcket i det provtagna området. 
Mätningsnoggrannheten påverkas främst av mättiden Ju längre mättid, desto högre statistisk 
säkerhet och desto mer tillförlitligt resultat.

När det kommer till Seltin så uppvidsades en karakteristisk topp vid $1,455$ MeV från saltprovet,
som då väl motsvarar K-$40$:s kända gammastrålning ($1,461$ MeV).
Dessa mätningar visade dock mer brus än svampprovet, vilket kan huvudsaknligen bero på den lägre 
detekterade pulsfrekvensen.

\indent

När vi jämför med Livsmedelsverkets gränsvärden visar det analyserade livsmedelsprovet sig ligga 
under de tillåtna nivåerna för livsmedelsförsäljning. Detta innebär att produkten är säker för 
både konsumtion och handel enligt gällande föreskrifter.


Två distinkta toppar observerades vid analys av $\beta$-strålningen från Cs-137-staven, toppar som
var vid 0,624 MeV respektive 0,657 MeV. Dessa experimentella värdena visar att elektronerna kan nå
energinivåer upp till 1,2 MeV, vilket överstämde väl med de energinivåerna som förvändades för 
elektronerna från inre konversion i K-skalen och L-skalen.
Dessutom så stämmer den uppmätta energin för L-toppen väl överens med det teoretiskt beräknade 
värdet, med en avvikelse på mindre än 2$\%$. Detta stärker mätinstrumentets pålitlighet, särskilt
med tanke på att K-toppen användes för energikalibrering.

\indent

Dock så påverkades precisionen i mätresultaten betydligt av mättiden; längre mättider ledde till 
en högre statistisk säkerhet och mindre spridning i datan. Detta var särskilt märkbart vid analysen
av de svagare topparna i spektrumet.

Det krävdes även korrektion vid aktivitetsberäkningarna, då detektrons känslighet varierade med 
strålningens energi. I efterhand kan vi resonera att, för mer exakt resultat, skulle längre mättider
kunna samlas in, särkild för saltprovet som har en längre aktivitet.


\indent

Sammanfattningsvis så ger resultaten en fascinerande inblick i hur radioaktiviteten från Tjernobylolyckan
fortfarande påverkar vår vardag, nästan $40$ år senare. Särskilt intressant är även de olika beteenden som
isotoper som I-$131$ och Cs-$137$ uppvisar i miljön och näringskedjan, vilket i sin tur påverkar både 
mätmetoder och hälsoeffekter. 

Den höga penetrationsförmågan hos $\gamma$-strålning, jämfört med $\beta$-strålning i luft, förklarar 
varför mätningar utförda med flygplan efter Tjernobylolyckan fokuserade på $\gamma$-strålningen. Samtidigt
ger de konstanta $\beta$-spektrumen viktiga insikter i hur partiklarnas energi fördelar sig vid radioaktivt sönderfall.
