\subsection{Strålningsmätning från flygplan}

I \textcite{penetration} redovisas experimentella resultat för
penetrationsförmågan hos olika typer av aktivitet. $\beta$-partiklar
interagerar genom Coulombkrafter med elektroner i omgivningen. Detta leder till
att de kan stoppas helt av relativt lite materia. Givet energin av en
betapartikel kan ett teoretiskt maximalt penetrationsdjup finnas.

Experimenten utfördes på prover av Sr/Y-90 som har speciellt höga energinivåer
på maximalt \qty{2.27}{\MeV}, genomsnittligt \qty{1.13}{\MeV}. Dessa nivåer ger
en penetrationsförmåga i luft (densitet \qty{1.2}{\mg\per\cm\cubed}) på
\qty{8.8}{\m} respektive \qty{3.8}{\m}. Det bör noteras att betaenerginivåerna
för Cs-137 är betydligt lägre \parencite{fysika} och att penetrationsförmågan
därmed är betydligt lägre.

Bristen på laddning i $\gamma$-strålning innebär att interaktionerna med
materia sker på helt andra sätt, vilket gör strålningen mer penetrerande. Då
interaktionerna är slumpmässiga och bäst lämpade för statistisk analys kan man
inte med någon absorbent förväntas stoppa alla $\gamma$-strålning; det är mer
relevant att diskutera mått såsom ``halveringsdjup'' i olika material.

För luft är absorbtionsförmågan relativt låg, alltså förväntas en stor andel
gammastrålning från marken kunna betraktas från ett lågflygande flygplan. Detta
är varför det efter Tjernobylolyckan endast var $\gamma$-strålning som mättes
med hjälp av flygplan.

\subsection{I-131 i Sverige}

Också i samband med Tjernobylolyckan spreds I-131 över Europa. Isotopen tar sig
främst till människor genom mjölk, som i sin tur kommer från kor som har ätit
gräs där regnet har varit kontaminerat.

I-131 har dock en kort halveringstid på \qty{8.025}{\day} \parencite{fysika},
och olyckan skedde i april då kor i Sverige än inte betar utomhus, alltså hade
aktiviteten hunnit sjunka till en lägre nivå innan den nådde toppen av
näringskedjan. Det är också därför det drabbade södra Europa hårdare, där djur
betar tidigare på året.

\subsection{Faran med I-131}

Det som utmärker I-131 som en hälsorisk är hur det attackerar sköldkörteln.
Sköldkörteln använder jod för att producera livsnödvändiga tyreoideahormoner,
vilket leder till att dessa isotoper tenderar att samlas där. \textcite{iodine}
visar på en stark korrelation mellan joniserande strålning och
sköldkörtelcancer. Dessa risker kan mitigeras något genom jodtabletter eftersom
joden i dem mättar körteln.

\subsection{Kontinuerliga $\beta$-spektrum}

Betrakta reaktionen för $\beta^-$-sönderfall:
%
\begin{equation}
    n \longrightarrow p + \beta^- + \bar{\nu}_e \quad \text{\parencite{yf}}
\end{equation}

Märk att tre partiklar bildas i processen. Detta medför, till skillnad från
fallet med två partiklar, att rörelsemängd och energi fritt kan fördelas
mellan de tre utan att överträda lagarna om bevaring av rörelsemängd och
energi. I praktiken innebär det att den frigjorda energin delas av elektronen
($\beta^-$-partikeln) och antineutrinon, alltså uppmäts ett kontinuerligt
energispektrum vid observation av $\beta^-$-partiklar.

\subsection{Högenergiska elektroner}

I bilaga~\ref{sec:energy} visas att elektroner vid $\beta^-$-sönderfall av
Cs-137 kan uppnå energier på cirka \qty{1.2}{\MeV}. Detta sker i det ovanligare
(\qty{5.6}{\percent}) fallet då Cs-137 sönderfaller direkt till Ba-137 i
grundtillstånd genom inre konversion. Denna energi är betydligt högre än
L-toppens nivå på \qty{0.7}{\MeV}, vilket förklarar de utstickande mätvärdena
mot änden av $\beta$-spektrumet.

\subsection{Maximal elektronhastighet}

I bilaga~\ref{sec:speed} visas att elektroner vid $\beta^-$-sönderfall av
Cs-137 kan uppnå hastigheter på cirka \qty{0.95}{\clight}.
